\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[most]{tcolorbox}

\geometry{margin=2.5cm}

\title{
\textbf{Couplage gravitationnel de la matière émergente}\\[0.4em]
\large De \(S_{\rm flux}\) au potentiel effectif BuP
}

\author{
Farid Hamdad\\
\small Bottom-Up Quantum Gravity Program
}

\date{2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

Paper~8 a construit une source tensorielle matière candidate à partir d'une
excitation locale du réseau d'intrication BuP. Cette source,
\[
S_{\rm flux}
=
T_{00}
-\frac12T_{aa}
+
\frac12T_{\rm grad}
+
\|T_{0a}\|,
\]
combine densité informationnelle, pression effective, contrainte interne et
flux d'intrication.

Le présent papier couple cette source à une limite faible de l'équation
d'Einstein effective BuP. Sur le graphe d'intrication, nous résolvons une
équation de Poisson discrète :
\[
L_{\rm ent}\Phi_{\rm BuP}
=
S_{\rm flux}.
\]
Nous testons ensuite si le potentiel obtenu \(\Phi_{\rm BuP}\) prédit la
réponse de courbure nodale \(|\delta R|\).

Pour \(N=20\), \(\lambda=0.57\), \(k=5\) et \(\sigma=0.15\), nous obtenons
\[
\rho_{\rm Spearman}(S_{\rm flux},|\delta R|)
=
0.741,
\qquad
p=1.84\times10^{-4},
\]
et, après résolution de Poisson,
\[
\rho_{\rm Spearman}(\Phi_{\rm BuP},|\delta R|)
=
0.738,
\qquad
p=2.01\times10^{-4}.
\]
Le potentiel effectif conserve donc presque toute l'information géométrique
portée par la source.

Ce résultat fournit un premier couplage physique entre la matière émergente
et la géométrie effective dans BuP.

\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Introduction}

Les papiers précédents ont construit progressivement une chaîne d'émergence.

Paper~7 a montré que les excitations du réseau d'intrication possèdent une
dynamique interne et peuvent former des régimes source-like métastables.

Paper~8 a ensuite construit une source tensorielle matière candidate :
\[
\delta W^{\rm loc}
\longrightarrow
S_{\rm flux}.
\]

La question de Paper~9 est maintenant :

\[
\boxed{
\text{cette source génère-t-elle un potentiel gravitationnel effectif ?}
}
\]

Nous testons donc la chaîne :
\[
\delta W^{\rm loc}
\longrightarrow
S_{\rm flux}
\longrightarrow
\Phi_{\rm BuP}
\longrightarrow
|\delta R|.
\]

\section{Rappel : source tensorielle issue de Paper 8}

Paper~8 a montré que la densité seule \(T_{00}\) est insuffisante pour prédire
la réponse géométrique. La meilleure source testée est :
\[
S_{\rm flux}
=
T_{00}
-\frac12T_{aa}
+
\frac12T_{\rm grad}
+
\|T_{0a}\|.
\]

Les composantes sont :

\[
T_{00}(i)
=
\frac12
\sum_j
(\delta W_{ij}^{\rm loc})^2,
\]

\[
T_{aa}(i)
=
\frac12
\sum_j
(\delta W_{ij}^{\rm loc})^2
\|v_{ij}\|^2,
\]

\[
T_{\rm grad}(i)
=
\sum_j
A_{ij}
\left(
T_{00}(j)-T_{00}(i)
\right)^2,
\]

et :

\[
\vec f(i)
=
\sum_j
(\delta W_{ij}^{\rm loc})^2
\vec v_{ij},
\qquad
\|T_{0a}\|\equiv \|\vec f(i)\|.
\]

Ainsi, la source gravitationnelle effective ne dépend pas seulement d'une
densité scalaire, mais d'une structure tensorielle informationnelle.

\section{Limite faible et équation de Poisson discrète}

L'équation effective introduite dans Paper~5 est :
\[
G_{\mu\nu}[g^{\rm ent}]
=
8\pi G_{\rm eff}(d_s)T_{\mu\nu}^{\rm matter}
+
8\pi G T_{\mu\nu}^{\rm ent}[d_s].
\]

Dans une limite faible, quasi-newtonienne, on cherche un potentiel effectif
\(\Phi_{\rm BuP}\) tel que :
\[
L_{\rm ent}\Phi_{\rm BuP}
=
\mathcal{N}S_{\rm flux}.
\]

Dans les tests numériques, la constante \(\mathcal{N}\) est absorbée dans la
normalisation de la source. Nous résolvons donc :
\[
L_{\rm ent}\Phi_{\rm BuP}
=
S_{\rm flux}.
\]

Le Laplacien \(L_{\rm ent}\) est le Laplacien combinatoire du graphe
d'intrication. Comme il possède un mode zéro, la source est recentrée et une
régularisation faible est utilisée pour résoudre le système.

\section{Observables testées}

Nous comparons trois quantités à la réponse de courbure :

\[
S_{\rm flux},
\qquad
\Phi_{\rm BuP},
\qquad
|\nabla\Phi_{\rm BuP}|.
\]

La réponse géométrique est :
\[
|\delta R_i|
=
|R_i[W^{(0)}+\delta W]-R_i[W^{(0)}]|.
\]

Le critère principal est :
\[
\rho_{\rm Spearman}
\left(
\Phi_{\rm BuP},
|\delta R|
\right).
\]

\section{Protocole numérique}

Le cas principal utilise :
\[
N=20,
\qquad
\lambda=0.57,
\qquad
k=5,
\qquad
A=0.15,
\qquad
\sigma=0.15.
\]

Les poids de la source sont repris de Paper~8 :
\[
\omega=-0.5,
\qquad
\chi=0.5,
\qquad
\psi=1.0.
\]

La source normalisée est donc :
\[
S_{\rm flux}
=
T_{00}
-\frac12T_{aa}
+
\frac12T_{\rm grad}
+
\|T_{0a}\|.
\]

\section{Résultat principal}

Pour \(\sigma=0.15\), nous obtenons :
\[
\rho_{\rm Spearman}(S_{\rm flux},|\delta R|)
=
0.741,
\qquad
p=1.84\times10^{-4}.
\]

Après résolution de :
\[
L_{\rm ent}\Phi_{\rm BuP}
=
S_{\rm flux},
\]
le potentiel obtenu vérifie :
\[
\rho_{\rm Spearman}(\Phi_{\rm BuP},|\delta R|)
=
0.738,
\qquad
p=2.01\times10^{-4}.
\]

Ainsi, le passage par l'équation de Poisson discrète conserve presque toute
l'information géométrique portée par la source.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l c c}
\toprule
Quantité testée contre \(|\delta R|\) & Spearman & \(p\)-value \\
\midrule
\(S_{\rm flux}\) & \(0.741\) & \(1.84\times10^{-4}\) \\
\(S_{\rm poisson}\) & \(0.741\) & \(1.84\times10^{-4}\) \\
\(\Phi_{\rm BuP}\) & \(0.738\) & \(2.01\times10^{-4}\) \\
\(|\Phi_{\rm BuP}|\) & \(-0.069\) & \(0.772\) \\
\(|\nabla\Phi_{\rm BuP}|\) & \(-0.582\) & \(0.00710\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{
Couplage de la source émergente à une équation de Poisson discrète. Le potentiel
\(\Phi_{\rm BuP}\) reste fortement corrélé à la réponse de courbure.
}
\end{table}

\section{Scan en largeur de l'excitation}

Nous scannons ensuite :
\[
\sigma
=
0.01,\;0.02,\;0.05,\;0.08,\;0.10,\;0.15.
\]

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{c c c l}
\toprule
\(\sigma\) & \(S_{\rm flux}\) vs \(|\delta R|\) & \(\Phi_{\rm BuP}\) vs \(|\delta R|\) & Lecture \\
\midrule
\(0.01\) & \(0.504\) & \(0.498\) & signal modéré \\
\(0.02\) & \(0.473\) & \(0.479\) & signal modéré \\
\(0.05\) & \(0.148\) & \(0.115\) & non significatif \\
\(0.08\) & \(0.176\) & \(0.157\) & non significatif \\
\(0.10\) & \(0.122\) & \(0.199\) & non significatif \\
\(0.15\) & \(0.741\) & \(0.738\) & meilleur régime \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{
Scan en largeur d'excitation. Le meilleur couplage gravitationnel est obtenu
pour \(\sigma=0.15\).
}
\end{table}

Le résultat indique que le couplage gravitationnel optimal n'est pas obtenu pour
l'excitation la plus compacte, mais pour une excitation plus étendue. Cela
suggère que la gravité émergente BuP est un phénomène collectif du réseau
d'intrication.

\section{Stabilité au shift et à la normalisation de la source}

Une objection méthodologique possible concerne le remplacement de la source
brute \(S_{\rm flux}\) par une source positive ou normalisée. En effet, dans le
protocole numérique, on peut définir trois variantes :
\[
S_{\rm raw}=S_{\rm flux},
\]
\[
S_{\rm shift}
=
S_{\rm flux}
-
\min_i S_{\rm flux}(i),
\]
et
\[
S_{\rm norm}
=
\frac{
S_{\rm shift}
}{
\sum_i S_{\rm shift}(i)
}.
\]

Nous avons donc répété le test de Poisson avec ces trois sources, en utilisant
la matrice MI réelle \(MI\_N20\_lam0.57\) et une réponse de courbure nodale
calculée par courbure d'Ollivier-Ricci. Pour chaque valeur de largeur
\[
\sigma
=
0.01,\;0.02,\;0.05,\;0.08,\;0.10,\;0.15,
\]
nous avons résolu :
\[
\Phi_{\rm raw}
=
L_{\rm ent}^{+}S_{\rm raw},
\qquad
\Phi_{\rm shift}
=
L_{\rm ent}^{+}S_{\rm shift},
\qquad
\Phi_{\rm norm}
=
L_{\rm ent}^{+}S_{\rm norm}.
\]

Le résultat est :
\[
\Delta\rho_{\rm shift}
=
\left|
\rho(\Phi_{\rm shift},|\delta R|)
-
\rho(\Phi_{\rm raw},|\delta R|)
\right|
=
0,
\]
et
\[
\Delta\rho_{\rm norm}
=
\left|
\rho(\Phi_{\rm norm},|\delta R|)
-
\rho(\Phi_{\rm raw},|\delta R|)
\right|
=
0,
\]
pour toutes les valeurs de \(\sigma\) testées.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{c c c c c}
\toprule
\(\sigma\) & \(\rho(\Phi_{\rm raw},|\delta R|)\) & \(\rho(\Phi_{\rm shift},|\delta R|)\) & \(\rho(\Phi_{\rm norm},|\delta R|)\) & \(\Delta\rho\) \\
\midrule
\(0.01\) & \(0.498\) & \(0.498\) & \(0.498\) & \(0.000\) \\
\(0.02\) & \(0.479\) & \(0.479\) & \(0.479\) & \(0.000\) \\
\(0.05\) & \(0.115\) & \(0.115\) & \(0.115\) & \(0.000\) \\
\(0.08\) & \(0.157\) & \(0.157\) & \(0.157\) & \(0.000\) \\
\(0.10\) & \(0.199\) & \(0.199\) & \(0.199\) & \(0.000\) \\
\(0.15\) & \(0.738\) & \(0.738\) & \(0.738\) & \(0.000\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{
Stabilité du potentiel effectif sous shift et normalisation de la source.
Les trois variantes \(S_{\rm raw}\), \(S_{\rm shift}\) et \(S_{\rm norm}\)
donnent exactement les mêmes corrélations entre le potentiel de Poisson et la
réponse de courbure d'Ollivier-Ricci.
}
\end{table}

Ce résultat est attendu mathématiquement. Le Laplacien du graphe vérifie
\[
L_{\rm ent}\mathbf{1}=0.
\]
Ainsi, ajouter une constante à la source,
\[
S\longrightarrow S+c\mathbf{1},
\]
ne modifie pas le potentiel physique après projection par la pseudo-inverse :
\[
L_{\rm ent}^{+}(S+c\mathbf{1})
=
L_{\rm ent}^{+}S.
\]

La normalisation globale ne change pas non plus les corrélations de Spearman,
car elle multiplie le potentiel par un facteur positif. Le signal observé ne
provient donc ni du shift ni de la normalisation, mais de la partie non
constante de \(S_{\rm flux}\) propagée par \(L_{\rm ent}^{+}\).

Ce test renforce l'interprétation physique de Paper~9 :
\[
\Phi_{\rm BuP}
=
L_{\rm ent}^{+}S_{\rm flux}
\]
est la quantité pertinente, et \(L_{\rm ent}^{+}\) apparaît comme un candidat
naturel au propagateur gravitationnel discret du réseau d'intrication.

\section{Structure du gradient}

Le gradient du potentiel vérifie au meilleur point :
\[
\rho_{\rm Spearman}(|\nabla\Phi_{\rm BuP}|,|\delta R|)
=
-0.582,
\qquad
p=0.00710.
\]

Cette anti-corrélation suggère que \(|\nabla\Phi_{\rm BuP}|\) ne trace pas le
pic central de courbure, mais plutôt une structure périphérique ou de bord
autour de l'excitation.

Le potentiel lui-même est donc le meilleur prédicteur direct de la réponse de
courbure, tandis que le gradient semble porter une information spatiale
complémentaire.

\section{Prédictions observables}

Paper~9 conduit à plusieurs prédictions.

\subsection{Potentiel effectif}

Une excitation locale d'intrication doit générer un potentiel effectif
\[
\Phi_{\rm BuP}
\]
corrélé à la réponse de courbure.

\subsection{Gravité tensorielle}

La gravité émergente BuP ne dépend pas seulement de \(T_{00}\), mais de la
structure complète :
\[
T_{00},
\qquad
T_{aa},
\qquad
T_{\rm grad},
\qquad
T_{0a}.
\]

Deux excitations ayant la même énergie informationnelle totale peuvent donc
produire des réponses gravitationnelles différentes si leurs flux ou contraintes
internes diffèrent.

\subsection{Largeur optimale}

Le couplage gravitationnel est maximal pour une excitation étendue :
\[
\sigma=0.15.
\]
Cela suggère que la gravité BuP est une réponse collective du réseau.

\subsection{Applications futures}

Le potentiel \(\Phi_{\rm BuP}\) pourra être utilisé pour construire :

\[
a_{\rm BuP}(r)=|\nabla\Phi_{\rm BuP}(r)|,
\]

des profils de rotation :

\[
v^2(r)\sim r\,\partial_r\Phi_{\rm BuP},
\]

ou des profils de lentille :

\[
\alpha_{\rm BuP}(r)\propto \nabla_\perp\Phi_{\rm BuP}.
\]

\section{Discussion}

Le résultat central de Paper~9 est que la source tensorielle de Paper~8 ne se
contente pas d'être corrélée directement à la courbure. Lorsqu'elle est
propagée par une équation de Poisson discrète sur le graphe d'intrication, elle
génère un potentiel effectif qui reste fortement corrélé à la réponse
géométrique.

Cela suggère l'existence d'une dynamique gravitationnelle effective interne au
réseau BuP :
\[
\text{source tensorielle}
\longrightarrow
\text{potentiel}
\longrightarrow
\text{courbure}.
\]

Le test de stabilité au shift montre que ce résultat ne dépend pas d'un choix
arbitraire de positivité ou de normalisation de la source. Les sources
\(S_{\rm raw}\), \(S_{\rm shift}\) et \(S_{\rm norm}\) produisent les mêmes
corrélations entre \(\Phi_{\rm BuP}\) et \(|\delta R|\). Cela confirme que la
structure physique pertinente est portée par la projection de \(S_{\rm flux}\)
sur l'image du Laplacien, c'est-à-dire par
\[
\Phi_{\rm BuP}
=
L_{\rm ent}^{+}S_{\rm flux}.
\]

En ce sens, Paper~9 suggère que la gravité BuP est une réponse de Green du
réseau d'intrication à une source tensorielle informationnelle :
\[
\Phi_i^{\rm BuP}
=
\sum_j
(L_{\rm ent}^{+})_{ij}
S_{\rm flux}(j).
\]

\section{Limites}

Cette étude reste un test numérique minimal. Le potentiel est construit par une
équation de Poisson discrète, et non encore par une résolution complète de
l'équation d'Einstein effective.

La normalisation physique de \(G_{\rm eff}(d_s)\), le rôle complet de
\(T_{\mu\nu}^{\rm ent}\), les effets de taille \(N\), et la comparaison avec des
observables astrophysiques réelles sont laissés à des travaux futurs.

\section{Conclusion}

Paper~9 couple la source matière émergente de Paper~8 à une équation de Poisson
discrète sur le graphe d'intrication :
\[
L_{\rm ent}\Phi_{\rm BuP}
=
S_{\rm flux}.
\]

Le résultat principal est :
\[
\rho_{\rm Spearman}(\Phi_{\rm BuP},|\delta R|)
=
0.738,
\qquad
p=2.01\times10^{-4}.
\]

Ainsi, le potentiel effectif BuP prédit fortement la réponse de courbure. Le
test de stabilité au shift montre en outre que ce résultat ne dépend ni du
décalage de la source ni de sa normalisation globale :
\[
\Delta\rho_{\rm shift}
=
\Delta\rho_{\rm norm}
=
0.
\]

Ce résultat constitue une première prédiction gravitationnelle issue de la
matière émergente BuP. Il suggère que la gravité effective de BuP est propagée
par la fonction de Green du graphe d'intrication,
\[
G_{ij}^{\rm ent}
=
(L_{\rm ent}^{+})_{ij}.
\]

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{hamdad-paper5}
F.~Hamdad,
\textit{Équation d'Einstein effective émergente dans la Gravité Quantique Bottom-Up},
BuP Paper 5, 2026.

\bibitem{hamdad-paper7}
F.~Hamdad,
\textit{Étude de la dynamique des excitations du réseau d'intrication BuP},
BuP Paper 7, 2026.

\bibitem{hamdad-paper8}
F.~Hamdad,
\textit{De l'excitation d'intrication à la matière émergente},
BuP Paper 8, 2026.

\bibitem{ollivier}
Y.~Ollivier,
\textit{Ricci curvature of Markov chains on metric spaces},
Journal of Functional Analysis, 256, 810--864, 2009.

\end{thebibliography}

\end{document}
